---
title: "Как собрать кубик Рубика"
type: docs
description: "На этом сайте собраны различные формулы для того, чтоб собрать кубик Рубика 3х3,
4х4, 5х5. Здесь собраны формулы как для совсем начинающих, так и для тех, кто хочет овладеть более профессиональной
сборкой кубика Рубика."
---

{{< center >}}![Лого Кубика Рубика](rubik.png){{< /center >}}

В этом приложении собраны формулы для решения кубика Рубика. Если какую-то ситуацию можно решить несколькими способами,
то и формул будет указано несколько.

### Disclaimer

Формулы собирались с различных источников автором приложения больше для личного пользования. Целью приложения было
собрать в одном месте различные алгоритмы для решения кубика Рубика в удобном для пользования виде. Ваше виденье того,
как удобно, может не совпадать с виденьем автора. В таком случае можете поделиться своим мнением в комментариях.

Сайт находится в активной разработке. Новые алгоритмы будут со временем добавляться. А так же, возможно, будут
переделываться и существующие страницы.

### Кубик 3х3

В этом разделе будут собраны формулы для решения классического кубика 3х3 от простого к сложному. Сначала будет
рассмотрен новичковый способ, где большинство ситуаций решаются простыми "пиф-паф"-ами. Дополнительно к "пиф-паф"-ам
будут указаны более быстрые формулы (если такие имеются).

После новичкового метода будут идти формулы для постепенного перехода к методу CFOP (метод Джессики Фридрих) для более
быстрой сборки кубика. Как переходной этап, сначала будет рассмотрен метод 4LLL. Это метод для сборки последнего слоя,
где OLL и PLL разбиты на два этапа каждый. На OLL этапе сначала собираются грани (3 ситуации), затем углы (7 ситуаций).
На PLL этапе сначала расставляются по местам углы (3 ситуации), затем грани (4 ситуации). Таким образом, изучив формулы
всего для 17 ситуаций, можно ускорить сборку последнего слоя.

И в конце пойдет полноценный CFOP, формулы для которого будут разбиты по его этапам:

* F2L — 41 ситуация
* OLL — 57 ситуаций
* PLL — 21 ситуация

### Кубики 4х4 и 5х5

В этом разделе будут собраны формулы только для решения паритетов, специфических для этих кубиков. Те ситуации, которые
решаются по формулам кубика 3х3 рассмотрены не будут, поскольку они уже собраны в своем разделе.

### Язык вращений

В формулах используются стандартные обозначения для вращений. Название сторон обозначаются большой латинской буквой:

* F — лицевая (Front)
* R — правая (Right)
* U — верхняя (Up)
* B — задняя (Back)
* L — левая (Left)
* D — нижняя (Down)

Отдельно указанная буква подразумевает поворот стороны по часовой стрелке на 90°, в то время как поворот на 90° против
часовой указывается с апострофом (') после соответствующей буквы. Если после буквы стоит цифра 2, то это означает два
поворота соответствующей стороны (или один поворот на 180°).

Например, такой прием как "пиф-паф", будет обозначен `R U R' U'`, что означает, что нужно выполнить четыре поворота
сторон:

* R — поворот правой грани по часовой стрелке
* U — поворот верхней грани по часовой стрелке
* R' — поворот правой грани против часовой стрелки
* U' — поворот правой грани против часовой стрелки

### Полезные приложения

* [Скрамблы](https://cubing.com.ua/scrambles/) — генератор скрамблов для замешивания кубиков от 2х2 до 7х7, а так же для
  некоторых других головоломок.
